\newpage
\section{Fundamentaler Testprozess}
Die Ausarbeitung des Themas konzentriert zunächst auf die Kernthemen des ISTQB und soll das Software Testing in Bezug auf Prozesse und Management Tätigkeiten hervorheben. Das ISTQB hat einen sogenannten Fundamentalen Testprozess erarbeitet, welcher die Hauptaktivitäten für Software-Tester definiert. Spillner gibt an, dass der Fundamentale Testprozess unabhängig von den verschiedenen Entwicklungsverfahren wie z.B. Wasserfallmodell, V-Modell oder Spiralmodell betrachtet werden kann und muss. Es dient zur Übersicht für die Softwaretester innerhalb des Prozesses. Die einzelnen Prozessphasen werden im Ablauf sequentiell dargestellt, jedoch können diese sich auch überschneiden oder parallel durchgeführt werden. \footcite[Vgl. S. 20][]{BasiswissenSoftwaretest}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{abbildungen/FundamentalerTestprozess.png}
\caption[Fundamentaler Testprozess nach Spillner und Linz]{Fundamentaler Testprozess nach Spillner und Linz}\footnotemark
\label{Fundamentaler Testprozess nach Spillner und Linz}
\end{center}
\end{figure}
\footnotetext{\footcite[Vgl. ][]{BasiswissenSoftwaretest}}

\subsection{Testplanung und Steuerung}
\subsubsection{Testplanung}
Spillner und Linz beschreiben die Testplanung des ISTQB als grundlegenden Vorgang bevor und während eines Testprozesses. Das bedeutet, dass die Testplanung fortlaufend angepasst werden muss, um immer ein Ist/Soll Vergleich durchführen zu können. Es sollen im Wesentlichen die Rollen, Werkzeuge, Teststrategie gemäß den Anforderungen geplant werden. Um die Teststrategie festlegen zu können müssen die Risiken frühzeitig identifiziert werden. Dazu dient die Risikoanalyse, wo die Systemteile bewertet werden und folgend der Testaufwand gemäß der Priorisierung festgelegt wird \footcite [Vgl. S. 21] [] {BasiswissenSoftwaretest} Witte beschreibt des Weiteren, dass aus der Testeplanung die Dokumente Testplan und Testkonzept entstehen, welche das Vorgehen beschreiben und Entscheidungen festhalten. \footcite[Vgl. S. 3] [] {TM_Softwaretest}

\subsubsection{Teststeuerung}
Die Teststeuerung wird nach Spillner und Linz zu einem übergreifenden Prozess definiert (siehe Abbildung 1). Die Aufgabe der Teststeuerung sind die Verwaltung des Testprozesses, der Testinfrastruktur und der Testmittel. Des Weiteren gehört der Vergleich mit den Zielen und der Informationsverteilung über Reports zu den Aufgaben der Teststeuerung. \footcite [Vgl. S. 21 / 22] [] {BasiswissenSoftwaretest}

\subsection {Testanalyse und Testentwurf}

\subsubsection{Testanalyse}
In erster Linie geht es nach Spillner und Linz darum, die Testbasis zu analysieren. Die Testbasis bilden die vorhandenen Dokumente wie z.B. Anforderungen oder die Risikoanalyse. Anschließend wird die Testbarkeit des Objektes durch Prüfung von Schnittstellentests ermittelt. Aus den beiden oben genannten Schritten ergibt sich die Testbedingungen, welche wiedergibt, was getestet werden soll wie z.B. ein Qualitätsmerkmal oder auch ein Modul. \footcite[Vgl. S. 24/ 25][]{BasiswissenSoftwaretest}

\subsubsection{Testentwurf}
Die zuvor ermittelten Testmethoden dienen als Grundlage für den Testentwurf. Besonders hervorzuheben, so Linz und Spillner, ist die Rückverfolgbarkeit der Testfälle zu den jeweiligen Anforderungen und andersherum. Die Spezifikation verläuft in zwei Phasen. Zunächst werden logische Testfälle gebildet, welche den Test beschreiben bzw. auf das Modul eingehen und anschließend werden diese in konkrete Testfälle umgewandelt. Bei den konkreten Testfällen werden die logischen Testfälle mit Testdaten versehen. Wobei es in diesem Testschritt lediglich um die Erstellung der logischen Testfälle geht. \footcite[Vgl. S. 24/ 25][]{BasiswissenSoftwaretest}

\subsection{Testrealisierung und Testdurchführung}
Innerhalb der Testrealisierung werden nach ISTQB die Umwandlung der logischen zu konkreten Testfällen vorgenommen. Des Weiteren werden die Testrahmenbedingungen erfüllt, welche die Durchführung der Testfälle ermöglichen. Vor der Durchführung der Testfälle müssen sämtliche Vorbedingungen erfüllt oder zumindest identifiziert sein. Bei der Durchführung ist darauf zu achten, dass die Testfälle mit der höchsten Priorität zuerst getestet werden. Falls innerhalb eines Testdurchlaufs Abweichungen festgestellt werden, sollten diese protokolliert werden. Spillner und Linz lassen die Aussage zu, dass Tests ohne Protokollierung wertlos sind. \footcite[Vgl. S. 27 - 29][]{BasiswissenSoftwaretest}

\subsection{Bewertung von Endkriterien und Bericht}
Nachdem die Testaktivitäten für eine Version abgeschlossen sind findet eine Auswertung statt. Diese Auswertung entscheidet darüber, ob die in der Planung festgelegten Ausgangskriterien erfüllt sind. Das Team erhält Auskunft, ob noch weitere Testfalldurchführungen notwendig sind oder ob es zu einem Test-Abschluss kommt. Falls innerhalb der Testdurchführung Abweichungen oder Fehler gefunden wurden, wird nachfolgend analysiert ob es zu erhöhten Aufwänden durch Fehlerbehebungen und erneuter Testfalldurchführung kommt. Die Auswertung ergibt einen Bericht der Fehler und Aufwände gegenüber Kosten und Zeit stellt. \footcite[Vgl. S. 30-31] [] {BasiswissenSoftwaretest}

\subsection{Abschluss der Testaktivitäten}
Linz und Spillner geben an, dass in dieser Phase die gemachten Erfahrungen analysiert und aufgearbeitet werden. Es werden  die Abweichungen zwischen Planung und Umsetzung ermittelt. Dafür werden Fragen erhoben welche die Abweichungen identifizieren. Des weiteren weisen Spillner und Linz auf die Evaluierung des Testprozess hin, womit ein Rückblick auf die Testtätigkeiten unter Berücksichtigung der Aufwände und der erzielten Ergebnisse gemeint ist. \footcite[Vgl. S. 33-34][]{BasiswissenSoftwaretest}

